---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۴
---
# حکایت شمارهٔ ۴

<div class="n" id="bn1"><p>یکی از ملوک عجم طبیبی حاذق به خدمت مصطفی صلی الله علیه و سلم فرستاد.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>سالی در دیار عرب بود و کسی تجربه پیش او نیاورد و معالجه از وی در نخواست.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>پیش پیغمبر آمد و گله کرد که: مر این بنده را برای معالجت اصحاب فرستاده‌اند و در این مدّت کسی التفاتی نکرد تا خدمتی که بر بنده معین است به جای آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>رسول علیه السلام گفت: این طایفه را طریقتی است که تا اشتها غالب نشود، نخورند و هنوز اشتها باقی بود که دست از طعام بدارند.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>حکیم گفت: این است موجب تندرستی.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>زمین ببوسید و برفت.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سخن آنگه کند حکیم آغاز</p></div>
<div class="m2"><p>یا سرانگشت سوی لقمه دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که ز ناگفتنش خلل زاید</p></div>
<div class="m2"><p>یا ز ناخوردنش به جان آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>لا جرم حکمتش بود گفتار</p></div>
<div class="m2"><p>خوردنش تندرستی آرد بار</p></div></div>